%# Nikonov-Tsirulev                                %###
%# Формализм базиса Паули ...                      %###
%######################################################
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{article}      %###
\usepackage[russian]{babel}                        %###
\usepackage[cp1251]{inputenc}                      %###
%\usepackage{mmgart-dvips}                         %###
\usepackage{mmgart-pdftex}                         %###
%######################################################

\usepackage{mathtools,amsthm,varwidth}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algcompatible}
\usepackage{algpseudocode}


\newcommand{\ket}[1] {{\ensuremath{\left|#1\right\rangle}}}
\newcommand{\bra}[1] {{\ensuremath{\left\langle#1\right|}}}
\newcommand{\ketbra}[2]{{\ensuremath {\left|#1\right\rangle\!\;\!\!\left\langle#2\right|}}}
\newcommand{\braket}[2]{{\ensuremath {\left\langle#1\left|\!\right.#2\right\rangle}}}

\parskip=1ex

\renewcommand{\appendixname}{{}}\appendixname


\begin{document}

%################ Do not change this block ############
%## 1st page, volume-issue numbers, range of pages ####
\setcounter{page}{1}                               %###
\thispagestyle{empty}                              %###
\begin{heading}                                    %###
{Том\;8,\, N{o}\;3,\, стр.\,1 -- 14\, (2020)}     %###
{\href{https://doi.org/10.26456/mmg/2020-831}      %###
{\textcolor{blue}{doi:10.26456/mmg/2020-831}}}     %###
\end{heading}                                      %###
%######################################################


%######################### STEP 1 #####################
%####################### Type a title #################
\begin{Title}
%Representation of quantum circuits in the Pauli basis
Формализм базиса Паули в квантовых вычислениях
\end{Title}
%######################################################


%######################### STEP 2 #####################
%##### Insert authors' names, addresses and e-mails ###
\begin{center}
\Author{a}{В.\,В. Никонов}
\and
\Author{b}{А.\,Н. Цирулёв}
\end{center}

%===================== Addresses

\begin{flushleft}

\Address{}{Факультет математики,
Тверской государственный университет,
Садовый пер. 35, Тверь, Россия}

%===================== e-mails

\Email{$^a$\,nikonov.vv@tversu.ru\;
$^b$\,tsirulev.an@tversu.ru}
\end{flushleft}
%######################################################


%####################### STEP 3 #######################
%# Insert the first author's name and a short title ###
\Headers{В.\,В. Никонов и А.\,Н. Цирулёв}
{Формализм базиса Паули в квантовых вычислениях}
%######################################################


%########### Do not change this block ################
\begin{flushleft}                                 %###
\small\it                                         %###
Получено 1 декабря 2020, в окончательной форме   %###
28 декабря. Опубликовано 30 декабря 2020.         %###
\end{flushleft}                                   %###
%#####################################################


%####################### STEP 4 #######################
%# Insert thanks if needed, otherwise delete this block
%\Thanks{This work is supported by ... }
%######################################################


%############# Do not change this block ###############
%######################################################
\Thanks{\mbox{}\\
\copyright\,Автор(ы) 2020.
\ Опубликовано Тверским государственным университетом, Тверь, Россия}
\renewcommand{\thefootnote}{\arabic{footnote}}
\setcounter{footnote}{0}
%######################################################


%####################  STEP 5 #########################
%Type abstract (up to 200 words), keywords and MSC/PACS

\Abstract{Эта статья посвящена квантовым вычислениям в базисе Паули, элементы которого обычно отождествляются со строками Паули. Этот подход позволяет представлять квантовые состояния, наблюдаемые величины и унитарные операторы в единой форме линейной комбинации строк Паули, так что все операции могут быть сведены к композициям строк. Тем не менее, формальное обоснование использования базиса Паули для квантовых вычислений должно основываться на сильных результатах комплексной линейной алгебры и теории гильбертовых пространств. Мы кратко рассматриваем основные особенности строк Паули для квантовых состояний и унитарных операторов, а также ключевые операции с ними, включая алгоритм для композиций строк и алгоритм преобразования из стандартного базиса в базис Паули.}

\Keywords{квантовые вычисления, базис Паули}

\MSC{81P16, 81P68}

%81P65 Квантовые вентили
%81P68 Квантовые вычисления
%############################################
%\PACS{}

%######################################################


%######### Do not change this block #######
%##########################################
\newpage                               %###
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}   %###
%##########################################



%###################### STEP 6 ########################
%######## Type the actual text of your article ########

\vspace{-1ex}
\section{Введение}\vspace{-1ex}

Теория квантовых вычислений остается в центре внимания на протяжении последних двух десятилетий. Различные типы и подтипы квантовых вычислений адаптированы для различных технологий и архитектур аппаратного обеспечения, но их математические структуры построены с использованием одних и тех же основных понятий гильбертова пространства, квантовой наблюдаемой величины, унитарного оператора и квантового состояния. В этой статье мы рассматриваем взаимодействующую составную квантовую систему, состоящую из $n$ идентичных двухуровневых подсистем (кубитов), так что размерность соответствующего гильбертова пространства равна $2^n$. Квантовое вычисление в чистом состоянии с числом вентилей, которое полиномиально зависит от числа кубитов, может быть эффективно смоделировано классически. Поскольку универсальный квантовый компьютер, демонстрирующий квантовое превосходство, должен иметь большое количество кубитов, скажем, $n\geq1000$, число базисных состояний составляет $2^n>10^{300}$. Квантовые компьютеры с малым числом кубитов $(n\sim100)$, которые будут доступны в ближайшее время, должны использоваться вместе с классическим компьютером. В обоих случаях многокубитные квантовые вычисления очень чувствительны к выбору вычислительного базиса~\cite{Dirkse2020,Hamamura2020,Crawford2021}.

Существует два общих варианта выбора базиса, и какой из них более эффективен, зависит как от данного алгоритма, так и от конкретного типа квантового компьютера. Во-первых, мы можем использовать стандартный ортонормированный базис в гильбертовом пространстве и затем построить подходящий базис в алгебре линейных операторов. Однако этот подход оказывается неудобным и неестественным при рассмотрении задач, связанных со смешанными состояниями, графовыми состояниями~\cite{Klobus2019}, коррекцией ошибок~\cite{Crawford2021,OConnor2013, Riofrio2017}, тензорными сетями~\cite{Jahromi2019, Tsirulev2020, Potashov2018} и более общими вопросами, где измерения не являются проективными~\cite{Bravyi2004, Danos2006, Danos2007}. Второй вариант напрямую работает с базисом в алгебре операторов, и в этом случае элементы базиса обычно не могут быть разложены в тензорное произведение некоторых кет и бра векторов; базис Паули считается наилучшим выбором, поскольку он эрмитов, ортонормирован (по отношению к внутреннему произведению Гильберта-Шмидта) и составляет ортонормированный базис в алгебре Ли соответствующей унитарной группы. Группа Клиффорда, имеющая многочисленные применения в квантовых вычислениях, наиболее просто описывается в терминах базиса Паули~\cite{Bravyi2004, Bravyi2020}.

Основная цель этой статьи — дать систематический алгебраический обзор многокубитных систем в базисе Паули. Статья организована следующим образом. Раздел~\ref{sec2} содержит некоторые необходимые математические предварительные сведения. В разделе~\ref{sec3} мы даем краткое описание квантовых состояний для $n$-кубитовой квантовой системы в базисе Паули. Раздел~\ref{sec4} посвящен изучению некоторых вычислительных свойств строк Паули. В разделе~\ref{sec5} мы рассматриваем алгоритмы вычислений, предназначенные для перехода от стандартного базиса к базису Паули.

На протяжении всей статьи мы используем естественные единицы с $\hbar=c=1$. Для удобочитаемости некоторые обозначения сделаны контекстно-зависимыми: строчные латинские буквы в двоичных строках (например, в символах бра и кет) принимают значения 0 и 1, тогда как в строках Паули и индексах они принимают значения от 0 до 3.

\section{Основные особенности базиса Паули}
\label{sec2}

Мы будем рассматривать квантовую систему из $n$ различимых кубитов, где кубит ассоциируется с двумерным гильбертовым пространством $\mathcal{H}$ и его двойственным (эрмитово сопряженным) пространством $\mathcal{H}^\dag$. Пусть $\mathcal{H}_n= \mathcal{H}^{\otimes n}$ и $\mathcal{H}_n^\dag= \big(\mathcal{H}^\dag\big){}^{\otimes n}$ — гильбертово пространство системы и его двойственное пространство соответственно, и пусть $L(\mathcal{H}_n)=\mathcal{H}_n\otimes\mathcal{H}_n^\dag$ — пространство линейных операторов, действующих на $\mathcal{H}$ и $\mathcal{H}^\dag$ слева и справа соответственно. Тогда
\begin{equation}\label{}
\dim_{\:\!\mathbb{C}}\!\mathcal{H}_n= \dim_{\:\!\mathbb{C}}\!\mathcal{H}^\dag_n= 2^n, \quad \dim_{\:\!\mathbb{C}}\!L(\mathcal{H}_n)= 2^{2n}.
\nonumber
\end{equation}
Мы также будем предполагать, что пространство $L(\mathcal{H}_n)$ оснащено внутренним произведением Гильберта-Шмидта,
\begin{equation}\label{inner}
\langle\hat{A},\hat{B}\rangle= \mathrm{tr}\:\!(\hat{A}^\dag\hat{B}),\quad \hat{A}, \hat{B}\in L(\mathcal{H}_n),
\end{equation}
которое является естественным расширением внутреннего произведения в $\mathcal{H}_n$. Реальное линейное пространство эрмитовых операторов обозначается далее как $H(\mathcal{H}_n)$.

Пусть $\{\ket{0},\ket{1}\}$ — ортонормированный базис в некотором одномерном кубитовом пространстве $\mathcal{H}$. Единичная матрица и матрицы Паули,
\begin{equation}\label{}
\sigma_0=\left(\!
\begin{array}{cc}
 1 & 0 \\[2pt] 0 & 1
\end{array}\!\right), \quad
\sigma_1=\left(\!
\begin{array}{cc}
 0 & 1 \\[2pt] 1 & 0
\end{array}\!\right), \quad
\sigma_2=\left(\!\!
\begin{array}{cc}
 0 & \!-i \\[2pt] i\, & \,0
\end{array}\!\right), \quad
\sigma_3=\left(\!
\begin{array}{cc}
 1 & 0 \\[2pt] 0 & -1\,
\end{array}\!\!\right),
\nonumber
\end{equation}
определяют четыре оператора Паули
\begin{equation}\label{}
\hat{\sigma}_{0}=\ketbra{0}{0}+\ketbra{1}{1},
\qquad\;\;\:
\hat{\sigma}_{1}=\ketbra{0}{1}+\ketbra{1}{0},
\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}\label{}
\hat{\sigma}_{2}=-i\ketbra{0}{1}+i\ketbra{1}{0},\quad \hat{\sigma}_{3}=\ketbra{0}{0}-\ketbra{1}{1},
\nonumber
\end{equation}
которые являются эрмитовыми и унитарными одновременно и которые образуют базис в $L(\mathcal{H})$. Обратное преобразование задается
\begin{equation}\label{}
\ketbra00=\frac{\hat{\sigma}_0+ \hat{\sigma}_3}{2}, \quad
\ketbra01=\frac{\hat{\sigma}_1+ i\hat{\sigma}_2}{2}, \quad
\ketbra10=\frac{\hat{\sigma}_1- i\hat{\sigma}_2}{2}, \quad
\ketbra11=\frac{\hat{\sigma}_0- \hat{\sigma}_3}{2}.
\nonumber
\end{equation}
Напомним, что для $k,l,m\in\{1,2,3\}$\; имеем\; $\mathrm{tr}\,\hat{\sigma}_{k}= 0,\;\;
\hat{\sigma}_{k}^2= \hat{\sigma}_{0}$,\; и
\begin{equation}\label{sigma} \hat{\sigma}_{k}\hat{\sigma}_{l}= - \hat{\sigma}_{l}\hat{\sigma}_{k}, \quad \hat{\sigma}_{k }\hat{\sigma}_{l}= i\,\mathrm{sign}(\pi)\hat{\sigma}_{m},\;\, (klm)=\pi(123),
\end{equation}
где $\pi(123)$ — это перестановка множества $\{1,2,3\}$.

Существует \textit{стандартный}\footnote{Мы не используем обычный термин "вычислительный", так как он может привести к путанице. Базис Паули и стандартный базис вычислительны в одном и том же смысле.} двоичный базис в $\mathcal{H}_n$, который генерируется ортонормированными базисами $\{\ket{0},\ket{1}\}$ в соответствующих одномерных кубитовых пространствах. Математически позиция в тензорном произведении различает кубиты друг от друга. Поэтому для фиксированного $n$ удобно записывать элемент этого базиса и соответствующий элемент двойственного базиса в виде
\begin{equation}\label{}
\ket{k}= \ket{k_1\ldots{}k_n}= \ket{k_1}\otimes\ldots\otimes\ket{k_n},
\quad
\bra{k}= \bra{k_1\ldots{}k_n}= \bra{k_1}\otimes\ldots\otimes\bra{k_n},
\nonumber
\end{equation}
рассматривая строки $k_1\ldots{}k_n$  ($k_1,\ldots{},k_n\in\{0,1\}$) как двоичное число и обозначая его десятичным представлением $k$. Например, $\ket{101}=\ket{5}$ и $\ket{00110}=\ket{6}$

В стандартном базисе,
\begin{equation}\label{}
\ket{u}= \sum\limits_{k=0}^{2^n-1}u_k\ket{k}, \quad
\hat{A}= \sum\limits_{k,l=0}^{2^n-1}a_{kl}\ketbra{k}{l},
\nonumber
\end{equation}
где $\ket{u}\in\mathcal{H}_n$ и $\hat{A}\in L(\mathcal{H}_n)$.

\textit{Базис Паули} $P(\mathcal{H}_n)$ в $L(\mathcal{H}_n)$ определяется как
\begin{equation}\label{basis} \big\{\hat{\sigma}_{k_1\ldots{}k_n} \big\}_{k_1,\ldots,k_n\,\in\, \{0,1,2,3\}},
\qquad
\hat{\sigma}_{k_1\ldots{}k_n}= \hat{\sigma}_{k_1}\otimes\ldots\otimes\hat{\sigma}_{k_n},
\end{equation}
где $\hat{\sigma}_{0\ldots0}$ — единичный оператор. Очевидно, что $P(\mathcal{H}_n)$ состоит из $4^{n}$ элементов. Мы будем использовать компактные обозначения, такие как
\begin{equation}\label{}
\hat{\sigma}_K= \hat{\sigma}_{k_1\ldots{}k_n},
\nonumber
\end{equation}
обозначая \textit{строку Паули} $k_1\ldots{}k_n$, где $k_1,\ldots,k_n\in\{0,1,2,3\}$, соответствующей заглавной буквой $K$. При этом мы будем часто рассматривать $K$ как число, то есть как десятичное представление строки; очевидно, что $0\leqslant{K}\leqslant4^n-1$. Заметим, что строка Паули $K$ и элемент $\hat{\sigma}_K$ базиса Паули полностью определяют друг друга и, следовательно, могут быть отождествлены. Например, элементы стандартного базиса выражаются через элементы базиса Паули в Приложении A1 на странице~\pageref{A1}.

Полезно сравнить $P(\mathcal{H}_n)$ со стандартным базисом. Мы имеем
\begin{equation}\label{basis-prop}
\hat{\sigma}_{k_1\ldots{}k_n} \hat{\sigma}_{k_1\ldots{}k_n}= \hat{\sigma}_{0\ldots0},\quad \mathrm{tr}\,\hat{\sigma}_{0\ldots0}= 2^n,
\quad
\mathrm{tr}\,\hat{\sigma}_{k_1\ldots{}k_n} \big|_{{k_1\ldots{}k_n}\neq0\ldots{}0}= 0.
\end{equation}
Базис Паули является эрмитовым, унитарным и ортогональным по отношению к внутреннему произведению~(\ref{inner}). Заметим, что оператор $\ketbra kl$ стандартного базиса не является унитарным и не является эрмитовым, если $k\neq{}l$. Стандартный базис не содержит единичного оператора, который имеет вид
\begin{equation}\label{}
\sum\limits^{2^n\!-1}_{\,k=0}\ketbra{k}{k}
\nonumber
\end{equation}
в этом базисе. В базисе Паули любой оператор $\hat{U}$ из унитарной группы $U(\mathcal{H}_n)$ (то есть $\hat{U}^\dag\hat{U}=\hat{\sigma}_{0\ldots0}$) имеет разложение в виде
\begin{equation}\label{}
\hat{U}=\sum\limits_{i_1,\ldots,i_n\in\{0,1,2,3\}} U_{i_1\ldots{}i_n} \hat{\sigma}_{i_1\ldots{}i_n},
\quad
\hat{U}^\dag= \sum\limits_{i_1,\ldots,i_n\in\{0,1,2,3\}} \overline{U}_{i_1\ldots{}i_n} \hat{\sigma}_{i_1\ldots{}i_n},
\nonumber
\end{equation}
где
\begin{equation}\label{}
\sum\limits_{i_1,\ldots,i_n\in\{0,1,2,3\}}\! \overline{U}_{i_1\ldots{}i_n}U_{i_1\ldots{}i_n}=1,
\quad
\sum\limits_ {{i_1,\ldots,i_n,}\,
{j_1,\ldots,j_n\in\{0,1,2,3\}} \atop {(i_1,\ldots,i_n)\neq(j_1,\ldots,j_n)}}\!
\overline{U}_{i_1\ldots{}i_n} U_{j_1\ldots{}j_n}=0.
\nonumber
\end{equation}
Заметим, что последнее условие может быть очевидно разложено на $2^{2n-1}\big(2^n-1\big)$ независимых условий.

\section{Квантовые состояния в базисе Паули}
\label{sec3}

Квантовое состояние (оператор плотности) — это эрмитов, положительно полуопределённый (или просто положительный) оператор вида
\begin{equation}\label{rho}
\hat{\rho}= \frac{1}{\,2^n} \sum\limits_{\,k_1,\:\!\ldots\:\!,\:\!k_n\,\in\, \{0,1,2,3\}} a_{k_1\ldots{}k_n} \hat{\sigma}_{k_1\ldots{}k_n}
\equiv \frac{1}{\,2^n}
\sum\limits_{K=0}^{4^n-1} a_{K} \hat{\sigma}_{K},
%\nonumber
\end{equation}
где $a_{k_1\ldots{}k_n}\in\mathbb{R}$ и
\begin{equation}\label{a}
a_{0\:\!\ldots\:\!0}=1\,, \quad |a_{k_1\ldots{}k_n}|\leqslant1, \quad \sum\limits_{\,k_1,\:\!\ldots\:\!,\:\!k_n\,\in\, \{0,1,2,3\}} (a_{k_1\ldots{}k_n})^2\leqslant 2^n.
\end{equation}
Условия~(\ref{a}) гарантируют, что\, $\hat{\rho}^\dag=\hat{\rho}$,\, $\mathrm{tr}\:\!\hat{\rho}=1$,\, и\, $\mathrm{tr}\:\!\hat{\rho}^2\leqslant1$. Для квантовых вычислений важно, что все коэффициенты в состоянии~(\ref{rho}) являются действительными, и каждый из них, кроме $a_{0\:\!\ldots\:\!0}$, точно является результатом местного измерения с одним из базисных операторов~(\ref{basis}), $a_K\equiv{}a_{k_1\ldots{}k_n}= \mathrm{tr}\:\! \big(\hat{\rho}\hat{\sigma}_{k_1\ldots{}k_n}\big)$. Все квантовые (чистые и смешанные) состояния образуют выпуклое множество (замкнутый многообразие, поскольку оно является прообразом 1 при отображении $\mathrm{tr}: H(\mathcal{H}_n)\rightarrow\mathbb{R}$) реальной размерности $4^n-1$ в реальном линейном многообразии $\mathcal{S}_n\subset \mathrm{Span}\{P(\mathcal{H}_n)\}= H(\mathcal{H}_n)$, в то время как чистые состояния располагаются на границе $\mathcal{S}_n$ и составляют реальное подмногообразие размерности $2^{n+1}-2$.

Каждый элемент $P(\mathcal{H}_n)$ является идемпотентом ($\hat{\sigma}_K\hat{\sigma}_K=\hat{\sigma}_{0\ldots0}$), так что операторы
\begin{equation}\label{P-pm-K}
\hat{P}^{\pm}_{K}= \frac{\hat{\sigma}_{0\ldots0}\pm\hat{\sigma}_K}{2}
\nonumber
\end{equation}
являются проекторами. Таким образом, наблюдаемая величина $\hat{\sigma}_K= \hat{P}^+-\hat{P}^-$ $\hat{\sigma}_K$ естественно сводится к проективным измерениям. Используя операторы $\hat{P}^{\pm}_{K}$, мы теперь можем доказать следующее практически важное утверждение, которое, по-видимому, не было рассмотрено в, по крайней мере, текущей литературе.

{\proposition
Условие $|a_{k_1\ldots{}k_n}|\leqslant1$ в} (\ref{a}) {\it следует из положительности оператора плотности}~(\ref{rho}) {\it и первого условия в}~(\ref{a}).

Заметим, что эрмитовы проекторы $\hat{P}^{\pm}_{K}= \hat{P}^{\pm}_{K}\hat{P}^{\pm}_{K}= \big(\hat{P}^{\pm}_{K}\big)^{\!\dag}\hat{P}^{\pm}_{K}$ являются положительными операторами, так как очевидны неравенства
\begin{equation}\label{}
\bra{u}\hat{P}^{\pm}_{K}\,\ket{u}= \bra{u}\big(\hat{P}^{\pm}_{K}\big)^{\!\dag} \hat{P}^{\pm}_{K}\,\ket{u}\geqslant0. \nonumber
\end{equation}
В общем случае эрмитов оператор $\hat{A}\in L(\mathcal{H}_n)$ является положительным тогда и только тогда, когда существует некоторый оператор $\hat{B}\in L(\mathcal{H}_n)$ такой, что $\hat{A}=\hat{B}\hat{B}^\dag$; более того, $\hat{B}$ может быть выбрано эрмитовым~\cite{Bengtsson2006}. Это, в свою очередь, подразумевает, что ($\hat{A}$ и $\hat{\rho}$ положительны)
\begin{equation}\label{}
\mathrm{tr}\big(\hat{A}\hat{\rho}\big)= \mathrm{tr}\big(\hat{B}\hat{B}^\dag\hat{\rho}\big)= \mathrm{tr}\big(\hat{B}^\dag\hat{\rho}\hat{B}\big) \geqslant0, \nonumber
\end{equation}
так как $\hat{B}^\dag\hat{\rho}\hat{B}$, очевидно, положителен. Таким образом,
\begin{equation}\label{Prho}
\mathrm{tr}\big(\hat{P}^{\pm}_{K}\hat{\rho}\big)= \frac{1\pm{}a_K}{2}\geqslant0,
\end{equation}
так что $-1\leqslant{}a_K\leqslant1$. Доказательство завершено.\;$\square$

В качестве примера запишем одно из практически полезных состояний в стандартном базисе и в базисе Паули, а именно трехкубитное состояние Гринбергера-Хорна-Зейлингера. Используя оператор $CNOT$ и оператор Адамара~$\hat{U}_2^+$, которые определены соотношениями~(\ref{CNOT}) и~(\ref{Had}) в Приложении A2, мы можем записать унитарное преобразование начального состояния $\ket{000}$ в состояние $\mathrm{GHZ}_3$ в виде
\begin{equation}\label{}
\hat{U}_{\mathrm{GHZ}_3}= \big(\hat{\sigma}_{0}\otimes{}CNOT\big)\!\circ\! \big(CNOT\otimes\hat{\sigma}_{0}\big)\!\circ\! \big(\hat{U}_2^+\otimes\hat{\sigma}_{00}\big),
\nonumber
\end{equation}
из которого легко найти
\begin{multline}\label{}
\hat{\rho}_{\vphantom{\hat{A}}\mathrm{GHZ}_3}= \
=\frac{1}{2}\big(\ketbra{000}{000}+ \ketbra{000}{111}+ \ketbra{111}{000}+ \ketbra{111}{111}\big)\\
={\frac{1}{8}} \big(\hat{\sigma}_{000} + \hat{\sigma}_{111} - \hat{\sigma}_{122} - \hat{\sigma}_{212} - \hat{\sigma}_{221} + \hat{\sigma}_{033} + \hat{\sigma}_{303} + \hat{\sigma}_{330}\big).
\nonumber
\end{multline}

\section{Операции со строками Паули}
\label{sec4}

Нам понадобится несколько фактов и определений, связанных с базисом Паули и множеством строк Паули длины $n$,
\begin{equation}\label{}
\mathrm{Str}_n= \{K=k_1\ldots{}k_n\}_{k_1,\ldots,k_n\,\in\, \{0,1,2,3\}}.
\nonumber
\end{equation}
Во-первых, рассмотрим множество $\mathbb{F}_4=\{0,1,2,3\}$ как группу Клейна с правилами умножения
\begin{equation}\label{}
0\!\ast{}\!k=k,\;\;\;k\!\ast{}\!k=0,\;\;\;k\! \ast{}\!l=m,
\nonumber
\end{equation}
где $k,l,m\in\{1,2,3\}$ и $klm$ — любая перестановка $123$. Во-вторых, пусть функция $s:\mathbb{F}_4\times\mathbb{F}_4\rightarrow\{1,i,-i\}$ определяется своими значениями
\begin{eqnarray}\label{}
&&s(0,0)=s(0,k)=s(k,0)=s(k,k)=1,\vphantom{\int} \;\;\; k=1,2,3,
\nonumber \\
&&s(1,2)=s(2,3)=s(3,1)=i,\quad s(2,1)=s(3,2)=s(1,3)=-i.
\nonumber
\end{eqnarray}
Далее, пусть функция $S:\mathrm{Str}_n\times\mathrm{Str}_n\rightarrow \{1,-1,i,-i\}$, $(K,L)\mapsto{}S_{K\!L}$, определяется как произведение
\begin{equation}\label{}
S_{K\!L}=s(k_1,l_1)s(k_2,l_2)\ldots{}s(k_n,l_n), \quad K=k_1k_2\ldots{}k_n,\;\; L=l_1l_2\ldots{}l_n.
\nonumber
\end{equation}
Функция $S$ симметрична или антисимметрична в зависимости от количества пар $(k_r,l_r)$ ($r$ — позиция в строках $K$ и $L$) таких, что $k_r,l_r\in\{1,2,3\}$ и $k_r\neq{}l_r$, а также в зависимости от их взаимного порядка. Пусть $w_{K\!L}^+$ и $w_{K\!L}^-$ обозначают количество пар видов $(1,2),(2,3),(3,1)$ и видов $(2,1),(3,2),(1,3)$ соответственно, а $w_{K\!L}=w_{K\!L}^++w_{K\!L}^-$. Тогда
\begin{equation}\label{SKL}
S_{K\!L}= (i)^{\!w_{K\!L}}(-1)^{\!w^-_{K\!L}},
\;\;
S_{(K\!L)}= \frac{S_{K\!L}}{2}\big(1+(\!-1)^{\!w_{K\!L}}\big),
\;\;
S_{[K\!L]}= \frac{S_{K\!L}}{2}\big(1-(\!-1)^{\!w_{K\!L}}\big),
\end{equation}
где круглые и квадратные скобки обозначают симметризацию и антисимметризацию, соответственно. Значения $S_{K\!L}$, $S_{(K\!L)}$, и $S_{[K\!L]}$ приведены в Таблице~\ref{table1}.

\begin{table}[h!]
\centerline
{\small   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline $w_{K\!L}\:\mathrm{mod\,4} \vphantom{\underbrace{\widetilde{A}}}$
& \;\;\,\,0\,\;\; & \;\;\,\,2\,\;\; & \;\;\,\,0\,\;\; & \;\;\,\,2\,\;\; & \;\;\,\,1\,\;\; & \;\;\,\,3\,\;\; & \;\;\,\,1\,\;\; & \;\;\,\,3\,\;\; \\
\hline $w_{K\!L}^-\:\mathrm{mod\,2} \vphantom{\underbrace{\widetilde{A}}}$
& \,\,0\, & \,\,1\, & \,\,1\, & \,\,0\, & \,\,0\, & \,\,1\, & \,\,1\, & \,\,0\, \\
\hline
\hline $S_{K\!L}\vphantom{\underbrace{\widetilde{A}}}$
& \,1 & \,1 & $-1$ & $-1$ & \,$i$ & \,$i$ & $-i$ & $-i$ \\
\hline $\;\:S_{(K\!L)}\vphantom{\underbrace{\widetilde{A}}}$
& \,1 & \,1 & $-1$ & $-1$& \,0 & \,0 & \,0 & \,0  \\
\hline $\;\:S_{[K\!L]}\vphantom{\underbrace{\widetilde{A}}}$
&\,0 & \,0 & \,0 & \,0  & \,$i$ & \,$i$ & $-i$ & $-i$  \\
\hline
\end{tabular}
}\caption{Коэффициенты перед $\hat{\sigma}_M$ в~(\ref{S-KL}) для $\hat{\sigma}_K\hat{\sigma}_L$, $\{\hat{\sigma}_K,\hat{\sigma}_L\}$ и $[i\hat{\sigma}_K,i\hat{\sigma}_L]$.}\label{table1}
\end{table}

Теперь композицию двух элементов базиса Паули и их антикоммутатор и коммутатор можно записать в виде компактных выражений, удобных для программирования на классическом компьютере:
\begin{equation}\label{S-KL}
\hat{\sigma}_K\hat{\sigma}_L= S_{K\!L}\hat{\sigma}_M,
\quad
\{\hat{\sigma}_K,\hat{\sigma}_L\}= S_{(K\!L)}\hat{\sigma}_M,
\quad
[i\hat{\sigma}_K,i\hat{\sigma}_L]= -S_{[K\!L]}\hat{\sigma}_M,
\end{equation}
где
\begin{equation}\label{SM}
\hat{\sigma}_M=\hat{\sigma}_{m_1\ldots{}m_n}, \quad m_1=k_1\!\ast{}\!l_1,\,\ldots\,,m_n=k_n\!\ast{}\!l_n.
\end{equation}
Заметим, что две строки Паули длины $n$ могут коммутировать, даже если у них есть различные ненулевые элементы в некоторых одинаковых позициях. Например, три оператора $\hat{\sigma}_{11}$, $\hat{\sigma}_{22}$ и $\hat{\sigma}_{33}$ взаимно коммутируют. Также легко заметить, что унитарная матрица перехода, преобразующая стандартный базис $\big\{\ketbra{i_1\ldots{}i_n}{j_1\ldots{}j_n}\big\}$ в базис Паули, состоит только из элементов $0$, $\pm1$ и $\pm{i}$. В частности,
\begin{equation}\label{}
\ketbra{00\ldots{}0}{00\ldots{}0}\rightarrow \frac{1}{\,2^n} \sum\limits_{i_1,\ldots,i_n\in\{0,3\}} \hat{\sigma}_{i_1\ldots\:\!i_n}.
\nonumber
\end{equation}
Более общо, стандартные ортогональные проекторы могут быть выражены как
\begin{equation}\label{}
\ketbra{i_1\!\ldots{}i_n}{i_1\!\ldots{}i_n} _{\:\!\vphantom{\int}i_1,\ldots{},i_n\in\{0,1\}}= \frac{1}{\,2^n} \sum\limits_{k_1,\ldots,k_n\in\{0,3\}}\! \chi^{i_1}_{k_1}\cdots \chi^{i_n}_{k_n}\, \hat{\sigma}_{k_1\ldots\:\!k_n},
\nonumber
\end{equation}
где
\begin{equation}\label{}
\chi^0_0= \chi^0_3= \chi^1_0= 1, \quad \chi^1_3= -1.
\nonumber
\end{equation}
Некоторые важные операторы в базисе Паули приведены в Приложении A2 на странице~\pageref{A2}.

Выражения~(\ref{S-KL}) показывают, во-первых, что множество $\{i\hat{\sigma}_K\}_{K=0}^{4^n-1}$ образует ортонормированный базис в $\mathfrak{su}(n)$. И, во-вторых, множество
\begin{equation}\label{}
\widetilde{P}(\mathcal{H}_n)= \big\{\epsilon\hat{\sigma}_K \,|\,  K\in\mathrm{Str}_n,\; \epsilon\in\{\pm1,\,\pm{}i\}\big\},
\nonumber
\end{equation}
состоящее из $4^{n+1}$ элементов, является группой; она называется Паули-группой ($n$-кубитовой). Нормализатор Паули-группы,
\begin{equation}\label{}
\mathcal{C}(\mathcal{H}_n)= \big\{\hat{U}\in U(\mathcal{H}_n)\;|\; \hat{U}\hat{\sigma}_K\hat{U}^\dag\in \widetilde{P}(\mathcal{H}_n),\: \hat{\sigma}_K\in\widetilde{P}(\mathcal{H}_n)\big\},
\nonumber
\end{equation}
называется группой Клиффорда. Из \ref{sigma}, \ref{basis-prop}, и \ref{SM} имеем следующее утверждение:

{\proposition
Взаимные унитарные преобразования операторов базиса Паули подчиняются соотношениям $\hat{\sigma}_{i_1\ldots\:\!i_n} \hat{\sigma}_{k_1\ldots\:\!k_n} \hat{\sigma}_{i_1\ldots\:\!i_n}=\pm \hat{\sigma}_{i_1\ldots\:\!i_n}$, где плюс берется только в том случае, если число троек $(i_mk_mi_m)_{m\in\{1,\ldots,n\}}$, удовлетворяющих условиям $i_m\neq{}k_m$, $i_m\neq{}0$, и $k_m\neq0$, четно.}\label{p2}

\section{Алгоритмы перехода к базису Паули}
\label{sec5}

В стандартном базисе и в базисе Паули оператор $\hat{A}\in L(\mathcal{H}_n)$ (например, унитарное преобразование, наблюдаемая величина или оператор плотности) можно выразить как
\begin{multline}\label{}
\hat{A}=
\sum\limits_{i_0,\ldots,i_{n-1}, j_0,\ldots,j_{n-1}\in\{0,1\}}  a_{i_{n-1}\ldots{}i_0j_{n-1}\ldots{}j_0} \ketbra{i_{n-1}\!\ldots{}i_0}{j_{n-1}\!\ldots{}j_0}
\qquad\qquad\quad\\
=\frac{1}{2^n} \sum\limits_{i_0,\ldots,i_{n-1}\in\{0,1,2,3\}} s_{i_{n-1}\ldots{}i_0} \hat{\sigma}_{i_{n-1}\ldots{}i_0},
\nonumber
\end{multline}
или, коротко,
\begin{equation}\label{SI}
\hat{A}\;=\;
\sum\limits_{i=0}^{2^n-1}\sum\limits_{j=0}^{2^n-1}  a_{ij}\ketbra{i}{j}\;=\;
\frac{1}{2^n} \sum\limits_{I=0}^{4^n-1} S_{I} \hat{\sigma}_{I}.
\end{equation}

Таким образом, мы имеем дело с задачей вычисления коэффициентов $S_I$, когда заданы коэффициенты $a_i$; такой алгоритм недавно был предложен~\cite{Gunlycke2020}. Наш подход основан на следующем наблюдении: все коэффициенты $a_{ij}$ с двоичными строками $i=i_{n-1}\ldots{}i_0$ и $j=j_{n-1}\ldots{}j_0$, которые имеют одну и ту же сумму
\begin{equation}\label{}
k\,=\,(k_{n-1}\ldots{}k_0)_2\,= \, (i_{n-1}\ldots{}i_0)_2 \oplus(j_{n-1}\ldots{}j_0)_2\,, \nonumber
\end{equation}
дают ненулевые вклады только в термины вида $S^{(i\oplus{}j)}_{l} \hat{\sigma}_{l}$, где $l$ — двоичная строка $l_{n-1}\ldots{}i_0$, $0 \leqslant l \leqslant 2^n-1$, и операторы $\hat{\sigma}_{l}$ должны быть пересчитаны в форме~(\ref{SI}). Прямолинейно (но громоздко) доказать, что строки $I=I(k,l)=\big[I^{(k)}_0,\ldots,I^{(k)}_{2^n-1}\big]_4, \;k=i\oplus{}j,\,$ в $\hat{\sigma}_{I}$ определяются
\begin{equation}\label{I-kl}
I=\bar{l}\wedge{}k+ 2\big(l\wedge{}k\big)+ 3\big(l\wedge{}\bar{k}\big),
\end{equation}
где черта над буквой обозначает инверсию $0\leftrightarrow1$ для каждого символа соответствующей двоичной строки, а $\wedge$ обозначает логическую операцию И. На правой стороне в~(\ref{I-kl}) мы рассматриваем результирующие двоичные строки как числа в четверичной системе. Для заданных двоичных строк $i$ и $j$ псевдокод этой процедуры приведен в Алгоритме~\ref{Alg}.

Например, слагаемые
\begin{eqnarray}\label{}
a_{010,001}\ketbra{010}{001}&\!\!\!=\!\!\!& \frac{a_{21}}{2^3}\big( \hat{\sigma}_{011}+ i\hat{\sigma}_{012}- i\hat{\sigma}_{021}+ \hat{\sigma}_{022}+ \hat{\sigma}_{311}+ i\hat{\sigma}_{312}- i\hat{\sigma}_{321}+
\hat{\sigma}_{322} \big),\vphantom{\int\limits_a}
\nonumber\\
a_{001,010}\ketbra{001}{010}&\!\!\!=\!\!\!& \frac{a_{12}}{2^3}\big( \hat{\sigma}_{011}- i\hat{\sigma}_{012}+ i\hat{\sigma}_{021}+ \hat{\sigma}_{022}+ \hat{\sigma}_{311}- i\hat{\sigma}_{312}+ i\hat{\sigma}_{321}+
\hat{\sigma}_{322} \big),\vphantom{\int\limits_a}
\nonumber\\
a_{101,110}\ketbra{101}{110}&\!\!\!=\!\!\!& \frac{a_{56}}{2^3}\big( \hat{\sigma}_{011}- i\hat{\sigma}_{012}+ i\hat{\sigma}_{021}+ \hat{\sigma}_{022}- \hat{\sigma}_{311}+ i\hat{\sigma}_{312}- i\hat{\sigma}_{321}-
\hat{\sigma}_{322} \big),\vphantom{\int\limits_a}
\nonumber\\
a_{111,100}\ketbra{111}{100}&\!\!\!=\!\!\!& \frac{a_{74}}{2^3}\big( \hat{\sigma}_{011}- i\hat{\sigma}_{012}- i\hat{\sigma}_{021}- \hat{\sigma}_{022}- \hat{\sigma}_{311}+ i\hat{\sigma}_{312}+ i\hat{\sigma}_{321}+
\hat{\sigma}_{322} \big)\vphantom{\int}
\nonumber
\end{eqnarray}
внесут вклад в линейную комбинацию $\hat{\sigma}_{011},\, \hat{\sigma}_{012},\, \hat{\sigma}_{021},\, \hat{\sigma}_{022},\, \hat{\sigma}_{311},\, \hat{\sigma}_{312},\, \hat{\sigma}_{321},$ и $\hat{\sigma}_{322}$ с

\begin{equation}\label{}
k= 010\oplus001= 001\oplus010= 101\oplus110= 111\oplus100=\mathbf{011}.\nonumber
\end{equation}

\vspace{1ex}\noindent
Элементы базиса Паули, возникающие в~(\ref{I-kl}) из этих слагаемых, показаны в Таблице~\ref{table1}. Например, если $l=5=(101)_2$, то, в соответствии с~(\ref{I-kl}),

\begin{multline}\label{}
I^{(3)}[5]= \big[(010)_2\wedge(011)_2\big]_4+ 2\big[(101)_2\wedge(011)_2\big]_4+ 3\big[(101)_2\wedge(100)_2\big]_4\\
=\big[010\big]_4+ 2\big[001\big]_4+ 3\big[100\big]_4= 312.\quad
\nonumber
\end{multline}

\vspace{1ex}\noindent
Далее, в качестве примера, слагаемое $a_{101,110}\ketbra{101}{110}=a_{56}\ketbra{5}{6}$ вносит $ia_{56}/2^3$ в $S^{(3)}[5]$, так как существуют тройки $(l_0i_0j_0)=(110)_2$, $(l_1i_1j_1)=(001)_2$, и $(l_2i_2j_2)=(111)_2$ в Алгоритме~\ref{Alg}\! (строки 17 -- 26); поэтому $sign=1$, $c=1$.

\vspace{2ex}
\begin{table}[H]
\centerline
{\small   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline $l \vphantom{\underbrace{\widetilde{A}}}$
& \;\;\,\,0\,\;\; & \;\;\,\,1\,\;\; & \;\;\,\,2\,\;\; & \;\;\,\,3\,\;\; & \;\;\,\,4\,\;\; & \;\;\,\,5\,\;\; & \;\;\,\,6\,\;\; & \;\;\,\,7\,\;\; \\
\hline $l_2l_1l_0 \vphantom{\underbrace{\widetilde{A}}}$
& \,\,000\, & \,\,001\, & \,\,010\, & \,\,011\, & \,\,100\, & \,\,101\, & \,\,110\, & \,\,111\, \\
\hline $k_2k_1k_0 \vphantom{\underbrace{\widetilde{A}}}$
& \,\,011\, & \,\,011\, & \,\,011\, & \,\,011\, & \,\,011\, & \,\,011\, & \,\,011\, & \,\,011\, \\
\hline $\bar{l}\wedge{}k \vphantom{\underbrace{\widetilde{A^2}}}$
& \,\,011\, & \,\,010\, & \,\,001\, & \,\,000\, & \,\,011\, & \,\,010\, & \,\,001\, & \,\,000\, \\
\hline $l\wedge{}k \vphantom{\underbrace{\widetilde{A^2}}}$
& \,\,000\, & \,\,001 \, & \,\,010\, & \,\,011\, & \,\,000\, & \,\,001\, & \,\,010\, & \,\,011\, \\
\hline $l\wedge{}\bar{k} \vphantom{\underbrace{\widetilde{A^2}}}$
& \,\,000\, & \,\,000 \, & \,\,000\, & \,\,000\, & \,\,100\, & \,\,100\, & \,\,100\, & \,\,100\, \\
\hline $\hat{\sigma}_{I}\vphantom{\underbrace{\widetilde{A}}}$
& $\,\hat{\sigma}_{011}$ & $\,\hat{\sigma}_{012}$ & $\,\hat{\sigma}_{021}$ & $\,\hat{\sigma}_{022}$ & $\,\hat{\sigma}_{311}$ & $\,\hat{\sigma}_{312}$ & $\,\hat{\sigma}_{321}$ & $\,\hat{\sigma}_{322}$ \\
\hline
\end{tabular}
}\caption{Элементы базиса Паули, возникающие для $k=011$.}
\label{table1}
\end{table}

\newpage
\begin{algorithm}[H]
	\caption{\;Преобразование в базис Паули.}
	\label{Alg}
\begin{algorithmic}[1]
\vspace{1ex}
\State \textbf{Ввод} количество кубитов $n$
\State \textbf{Ввод} строки $i=i_{n-1}\ldots{}i_0$ и $j=j_{n-1}\ldots{}j_0$,\; $i_s,j_s\in\{0,1\}$
\State \textbf{Ввод} комплексное число $a_{ij}$ — коэффициент в $a_{ij}\ketbra{i}{j}$

\State \textit{//Составить номер строки} $k=i\oplus{}j$
\State 	\textbf{Инициализация} строки $k=\mathrm{null}$

\For{$i_s = i_0,\dots,i_{n-1}$}
    \For{$j_s = j_0,\dots,j_{n-1}$}	

        \quad\:$k_s=i_s\oplus{}j_s$
    \EndFor
\EndFor

\State 	Преобразовать $(k_{n-1}\ldots{}k_0)_{2}$ в int $(k)_{10}$

\State \textit{//Для числа} $k$ \textit{заполнить два ряда}
\State 	\textbf{Инициализация} $S^{(k)}$ нулевым вектором длины $2^n$ с комплексным типом данных
\State 	\textbf{Инициализация} $I^{(k)}$ нулевой строковой матрицей длиной $2^n$
\State 	\textbf{Инициализация} int $cntr$ и $sign\in\{1,\,-1,\,i,\,-i\}$ произвольными значениями

\For{$l=0$ \textbf{до} $2^n-1$}
    \State Преобразовать $(l)_{10}$ в $(l_{n-1}\ldots{}l_0)_{2}$
    \State $cntr=0$\; и\; $sign=1$
    \For{$l_s = l_0,\dots,l_{n-1}$}
        \If{$l_s==1$}
            \State \textbf{если} {$(i_s,j_s)==(1,1)$} \textbf{тогда} {$sign = - sign$}
            \State \textbf{если} {$(i_s,j_s)==(0,1)$}
            \textbf{тогда} {$cntr = cntr+1$}
            \State \textbf{если} {$(i_s,j_s)==(1,0)$}
            \textbf{тогда} {$sign = - sign$, \: $cntr = cntr+1$}
        \EndIf
    \EndFor
    \State $I^{(k)}[l]=\bar{l}\wedge{}k+ 2\big(l\wedge{}k\big)+ 3\big(l\wedge{}\bar{k}\big)$
    \State int $c = cntr\, (mod 4)$,\; $S^{(k)}[l]\,+\!=i^c\cdot{}sign\cdot{}a_{ij}$
\EndFor

\State \textbf{Возврат} строки $S^{(k)}$ и $I^{(k)}$.
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{Заключение}

В этой статье мы описали основную технику работы с базисом Паули. Показано, что эта техника может сделать более удобными и алгоритмичными некоторые манипуляции с математическими выражениями, связанными с квантовыми схемами с большим числом кубитов. Мы представили новый эффективный алгоритм с полиномиальной сложностью для перехода от стандартного базиса к базису Паули.

%###################### STEP 7 ########################
%##### Type acknowledgements or delete this block #####
%\Acknowledgements{}
%#######################################################

%####################### STEP 8 ########################
% Verify once more whether the references are correct

\begin{thebibliography}{999}

\bibitem{Dirkse2020}
B. Dirkse, M. Pompili, R. Hanson, M. Walter, S. Wehner \textit{Witnessing Entanglement in Experiments with Arbitrary Noise} Quantum Science and Technology
\textbf{5}, 035007, 2020
(\href{http://arxiv.org/abs/1909.09119}{arXiv:1909.09119})

\bibitem{Hamamura2020}
I. Hamamura and T. Imamichi \textit{Efficient evaluation of quantum observables using entangled measurements} npj Quantum Information \textbf{6}, 56, 2020
(\href{http://arxiv.org/abs/1909.09119}{arXiv:1909.09119})

\bibitem{Crawford2021}
O. Crawford, B. van Straaten, D. Wang, T. Parks, E. Campbell, S. Brierley \textit{Efficient quantum measurement of Pauli operators in the presence of finite sampling error} Quantum \textbf{5}, 385--404, 2021
(\href{http://arxiv.org/abs/1908.06942}{arXiv:1908.06942})

\bibitem{Klobus2019}
W. Klobus et al. \textit{Higher dimensional entanglement without correlations.} Eur. Phys. J. D \textbf{73}, 29, 2019
(\href{https://arxiv.org/abs/1808.10201}{arXiv:1808.10201})

\bibitem{OConnor2013}
T.J. O'Connor, Y. Yu, B. Helou, R. Laflamme \textit{The robustness of magic state distillation against errors in Clifford gates} Quantum Information \& Computation \textbf{13}, 361--378, 2013
(\href{http://arxiv.org/abs/1205.6715}{arXiv:1205.6715})

\bibitem{Riofrio2017}
C.A. Riofrio, D. Gross, S.T. Flammia, T. Monz, D. Nigg, R. Blatt, J. Eisert \textit{Experimental quantum compressed sensing for a seven-qubit system} Nature Comm. \textbf{8}, 15305, 2017
(\href{http://arxiv.org/abs/1608.02263}{arXiv:1608.02263})

\bibitem{Jahromi2019}
S.S.~Jahromi, R.~Orus \textit{A universal tensor network algorithm for any infinite lattice}
Phys.~Rev.~D \textbf{99}, 195105, 2019
(\href{http://arxiv.org/abs/1808.00680}{arXiv:1808.00680})

\bibitem{Tsirulev2020}
A.N.~Tsirulev \textit{A geometric view on quantum tensor networks} Europ. Phys. J. Web of Conferences \textbf{226}, No~4, 2020\\ (\url{https://doi.org/10.1051/epjconf/202022602022})

\bibitem{Potashov2018}
I.M.~Potashov, A.N.~Tsirulev \textit{Computational Algorithm for Covariant Series Expansions in General Relativity}  Europ. Phys. J. Web of Conferences~\textbf{173}, 03021, 2018
(\url{https://doi.org/10.1051/epjconf/201817303021})

\bibitem{Bravyi2004}
S. Bravyi and A. Kitaev \textit{Universal quantum computation with ideal Clifford gates  and noisy ancillas} Phys. Rev. A \textbf{71}, 022316, 2005\\ (\href{https://arxiv.org/abs/quant-ph/0403025} {arXiv:quant-ph/0403025})

\bibitem{Danos2006}
V. Danos and E. Kashefi \textit{Determinism in the one-way model} Phys. Rev. A. \textbf{74}, 052310, 2006 (\href{https://arxiv.org/abs/quant-ph/0506062} {arXiv:quant-ph/0506062})

\bibitem{Danos2007}
V. Danos and E. Kashefi \textit{Pauli measurements are universal} Electronic Notes in Theoretical Computer Science \textbf{170}, 95--100, 2007\\
(\url{https://doi.org/10.1016/j.entcs.2006.12.013})

\bibitem{Gunlycke2020}
D.~Gunlycke, M.C. Palenik, and S.A. Fischer
\textit{Efficient algorithm for generating Pauli coordinates for an arbitrary linear operator} 2020
(\href{http://arxiv.org/abs/2011.08942}{arXiv:2011.08942})

\bibitem{Bravyi2020}
S. Bravyi and D. Maslov \textit{Hadamard-free circuits expose the structure of the Clifford group.} 2020 (\href{https://arxiv.org/abs/2003.09412} {arXiv: 2003.09412})

\bibitem{Bengtsson2006}
I.~Bengtsson, K.~Zyczkowski
\textit{Geometry of Quantum States: An Introduction to Quantum Entanglement.} Cambridge University Press, Cambridge, 2006

\bibitem{Shende2004}
V.V. Shende, I.L. Markov, and S.S. Bullock \textit{Minimal universal twoqubit controlled-NOT-based circuits} Phys. Rev. A, \textbf{69}, 062321, 2004\\
(\href{https://arxiv.org/abs/quant-ph/0308033} {arXiv:quant-ph/0308033})

\end{thebibliography}

\vspace{3ex}

\noindent
{\Large\bf{\textcolor{blue}{Приложение}}}

\vspace{2ex}

\newcounter{A}
\setcounter{A}{1}

\noindent
{\large\bf{\textcolor{blue}{A\arabic{A}. Базис Паули для $n=2$}}}\vspace{2ex}

\noindent
Для справки мы приведем здесь выражения элементов стандартного базиса в $\mathcal{H}_2$ в терминах элементов базиса Паули. Напомним, что такие выражения в $\mathcal{H}_1$ имеют вид
\begin{equation}\label{}
\ketbra00=\frac{\hat{\sigma}_0+ \hat{\sigma}_3}{2}\,, \quad
\ketbra01=\frac{\hat{\sigma}_1+ i\hat{\sigma}_2}{2}\,, \quad
\ketbra10=\frac{\hat{\sigma}_1- i\hat{\sigma}_2}{2}\,, \quad
\ketbra11=\frac{\hat{\sigma}_0- \hat{\sigma}_3}{2}\,.
\nonumber
\end{equation}
$$\underline{\hspace{6cm}}$$\vspace{0.2ex}
%##############    |ij><00|    ###############
\begin{equation}\label{}
\ketbra{00}{00}= \frac{\hat{\sigma}_{00}+ \hat{\sigma}_{03}+ \hat{\sigma}_{30}+ \hat{\sigma}_{33}}{4}\,,
\qquad
\ketbra{01}{00}= \frac{\hat{\sigma}_{01}- i\hat{\sigma}_{02}+ \hat{\sigma}_{31}- i\hat{\sigma}_{32}}{4}\,,
\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}\label{}
\ketbra{10}{00}= \frac{\hat{\sigma}_{10}+ \hat{\sigma}_{13}- i\hat{\sigma}_{20}- i\hat{\sigma}_{23}}{4}\,,
\qquad
\ketbra{11}{00}= \frac{\hat{\sigma}_{11}- i\hat{\sigma}_{12}- i\hat{\sigma}_{21}- \hat{\sigma}_{22}}{4}\,,
\nonumber
\end{equation}
$$\underline{\hspace{6cm}}$$\label{A1}\vspace{0.2ex}
%##############    |ij><01|    ###############
\begin{equation}\label{}
\ketbra{00}{01}= \frac{\hat{\sigma}_{01}+ i\hat{\sigma}_{02}+ \hat{\sigma}_{31}+ i\hat{\sigma}_{32}}{4}\,,
\qquad
\ketbra{01}{01}= \frac{\hat{\sigma}_{00}- \hat{\sigma}_{03}+ \hat{\sigma}_{30}- \hat{\sigma}_{33}}{4}\,,
\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}\label{}
\ketbra{10}{01}= \frac{\hat{\sigma}_{11}+ i\hat{\sigma}_{12}- i\hat{\sigma}_{21}+ \hat{\sigma}_{22}}{4}\,,
\qquad
\ketbra{11}{01}= \frac{\hat{\sigma}_{10}- \hat{\sigma}_{13}- i\hat{\sigma}_{20}+ i\hat{\sigma}_{23}}{4}\,,
\nonumber
\end{equation}
$$\underline{\hspace{6cm}}$$\vspace{0.2ex}
%##############    |ij><10|    ###############
\begin{equation}\label{}
\ketbra{00}{10}= \frac{\hat{\sigma}_{10}+ \hat{\sigma}_{13}+ i\hat{\sigma}_{20}+ i\hat{\sigma}_{23}}{4}\,,
\qquad
\ketbra{01}{10}= \frac{\hat{\sigma}_{11}- i\hat{\sigma}_{12}+ i\hat{\sigma}_{21}+ \hat{\sigma}_{22}}{4}\,,
\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}\label{}
\ketbra{10}{10}= \frac{\hat{\sigma}_{00}+ \hat{\sigma}_{03}- \hat{\sigma}_{30}- \hat{\sigma}_{33}}{4}\,,
\qquad
\ketbra{11}{10}= \frac{\hat{\sigma}_{01}- i\hat{\sigma}_{02}- \hat{\sigma}_{31}+ i\hat{\sigma}_{32}}{4}\,,
\nonumber
\end{equation}
$$\underline{\hspace{6cm}}$$\vspace{0.2ex}
%##############    |ij><11|    ###############
\begin{equation}\label{}
\ketbra{00}{11}= \frac{\hat{\sigma}_{11}+ i\hat{\sigma}_{12}+ i\hat{\sigma}_{21}- \hat{\sigma}_{22}}{4}\,,
\qquad
\ketbra{01}{11}= \frac{\hat{\sigma}_{10}- \hat{\sigma}_{13}+ i\hat{\sigma}_{20}- i\hat{\sigma}_{23}}{4}\,,
\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}\label{}
\ketbra{10}{11}= \frac{\hat{\sigma}_{01}+ i\hat{\sigma}_{02}- \hat{\sigma}_{31}- i\hat{\sigma}_{32}}{4}\,,
\qquad
\ketbra{11}{11}= \frac{\hat{\sigma}_{00}- \hat{\sigma}_{03}- \hat{\sigma}_{30}+ \hat{\sigma}_{33}}{4}\,.
\nonumber
\end{equation}

\addtocounter{A}{1}

\vspace{3ex}
\noindent
{\large\bf{\textcolor{blue}{A\arabic{A}.\;\;Некоторые унитарные операторы в базисе Паули}}}
\vspace{2ex}

\noindent Оператор CNOT:
\begin{equation}\label{CNOT}
CNOT= \frac{\hat{\sigma}_{00}+ \hat{\sigma}_{01}+ \hat{\sigma}_{30}- \hat{\sigma}_{31}}{2}=
\ketbra{00}{00}+ \ketbra{01}{01}+ \ketbra{10}{11}+ \ketbra{11}{10},
\end{equation}
\noindent Контролируемый фазовый оператор:
\begin{equation}\label{}
CZ= \frac{\hat{\sigma}_{00}+ \hat{\sigma}_{03}+ \hat{\sigma}_{30}- \hat{\sigma}_{33}}{2}=
\ketbra{00}{00}+ \ketbra{01}{01}+ \ketbra{10}{10}- \ketbra{11}{11}.\,
\nonumber
\end{equation}

\noindent
Известно, что $CNOT$ и $CZ$ принадлежат группе Клиффорда $\mathcal{C}(\mathcal{H}_2)$. Также известны некоторые множества генераторов и канонические формы для операторов группы $\mathcal{C}(\mathcal{H}_n)$ (см., например,~\cite{Bravyi2020}), но количество элементов в этих группах растет экспоненциально (фактически немного быстрее) с ростом $n$: например, $\mathcal{C}(\mathcal{H}_1)$ порядка 24, а $\mathcal{C}(\mathcal{H}_2)$ порядка 11520. Поэтому возникает проблема нахождения практически подходящего~\cite{Shende2004} набора унитарных операторов для построения групп Клиффорда и соответствующего формализма стабилизаторов. Здесь мы вводим однокубитовый оператор Адамара $\hat{U}_{2}^+$ и псевдо-Адамаровы операторы $\hat{U}_{2}^-$, $\hat{U}_{1}^\pm$ и $\hat{U}_{3}^\pm$, подчиняющиеся соотношениям $\big(\hat{U}_{1}^\pm\big)^2= \big(\hat{U}_{2}^\pm\big)^2= \big(\hat{U}_{3}^\pm\big)^2= \hat{\sigma}_{0}$. Они унитарны и эрмитовы и определяются
\begin{equation}\label{}
\hat{U}_1^\pm= \frac{\hat{\sigma}_{2}\pm\hat{\sigma}_{3}}{\sqrt{2}}=
\frac{1}{\sqrt{2}}\big(\pm\ketbra{0}{0}- i\ketbra{0}{1}+ i\ketbra{1}{0}\mp \ketbra{1}{1}\big),
\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}\label{Had}
\hat{U}_2^\pm= \frac{\hat{\sigma}_{1}\pm\hat{\sigma}_{3}}{\sqrt{2}}=
\frac{1}{\sqrt{2}}\big(\pm\ketbra{0}{0}+ \ketbra{0}{1}+ \ketbra{1}{0}\mp \ketbra{1}{1}\big),\;\;
\end{equation}
\begin{equation}\label{}
\hat{U}_3^\pm= \frac{\hat{\sigma}_{1}\pm\hat{\sigma}_{2}}{\sqrt{2}}=
\mathrm{e}^{\mp{}i\pi/4}\ketbra{0}{1}\pm \mathrm{e}^{\pm{}i\pi/4}\ketbra{1}{0}. \qquad\qquad\qquad\;\,
\nonumber
\end{equation}
Они могут быть использованы для построения унитарных преобразований $\hat{\sigma}_{i}\leftrightarrow\pm\hat{\sigma}_{j}\;\, (i\neq{}j)$ и $\hat{\sigma}_{i}\rightarrow-\hat{\sigma}_{i}\;\, (i=1,2,3)$:
\begin{equation}\label{}
\hat{U}_k^\pm\:\!\hat{\sigma}_{i}\hat{U}_k^\pm= \pm\hat{\sigma}_{j},\quad \hat{U}_k^\pm\:\!\hat{\sigma}_{k}\hat{U}_k^\pm= -\hat{\sigma}_{k},\quad i\neq{j}\neq{k},\;\, i,j,k\in\{1,2,3\},
\nonumber
\end{equation}
или, более подробно,
\begin{eqnarray}\label{}
\hat{U}_1^\pm\:\!\hat{\sigma}_{2}\hat{U}_1^\pm &\!\!=\!\!& \pm\hat{\sigma}_{3},\quad \hat{U}_1^\pm\:\!\hat{\sigma}_{3}\hat{U}_1^\pm\,=\, \pm\hat{\sigma}_{2}, \quad \hat{U}_1^\pm\:\!\hat{\sigma}_{1}\hat{U}_1^\pm\,=\, -\hat{\sigma}_{1}, \vphantom{\int}
\nonumber\\
\hat{U}_2^\pm\:\!\hat{\sigma}_{1}\hat{U}_2^\pm &\!\!=\!\!& \pm\hat{\sigma}_{3},\quad \hat{U}_2^\pm\:\!\hat{\sigma}_{3}\hat{U}_2^\pm\,=\, \pm\hat{\sigma}_{1}, \quad \hat{U}_2^\pm\:\!\hat{\sigma}_{2}\hat{U}_2^\pm\,=\, -\hat{\sigma}_{2}, \vphantom{\int}
\nonumber\\
\hat{U}_3^\pm\:\!\hat{\sigma}_{1}\hat{U}_3^\pm
&\!\!=\!\!& \pm\hat{\sigma}_{2},\quad \hat{U}_3^\pm\:\!\hat{\sigma}_{2}\hat{U}_3^\pm\,=\, \pm\hat{\sigma}_{1}, \quad \hat{U}_3^\pm\:\!\hat{\sigma}_{3}\hat{U}_3^\pm\,=\, -\hat{\sigma}_{3}. \vphantom{\int}
\nonumber
\end{eqnarray}
\label{A2}\noindent
Далее, для однородности, обозначим $\hat{\sigma}_{0}$ как $\hat{U}_0$. Таким образом, например, мы можем выбрать полный набор генераторов для $\mathcal{C}(\mathcal{H}_1)$ в виде ($\hat{U}_{i}\equiv\hat{U}_{i}^+,\, i=1,2,3$)
\begin{equation}\label{}
\big\{ \hat{U}_0,\, \hat{U}_{1},\, \hat{U}_{2}, \,\hat{U}_{3} \big\}.
\nonumber
\end{equation}
В общем случае $\widetilde{P}(\mathcal{H}_n)$, полный набор генераторов для группы $\mathcal{C}(\mathcal{H}_n)$ составляют операторы вида
\begin{equation}\label{}
\big\{\hat{U}_{i_1\ldots{}i_n}\;=\; \hat{U}_{i_1}\otimes\cdots \otimes \hat{U}_{i_n}\big\}_{i_1,\ldots,i_n\in\{0,1,2,3\}}.
\nonumber
\end{equation}

\end{document}
